%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[10pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1.0cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{Vecteurs\\Corrigé}
\date{12/03/15}
\classe{2\up{de}14}
\dsnum{DM 5}

\begin{document}

\maketitle
\begin{exercice}[Repérage]
  Exprimer les vecteur $\vecteur u$ et $\vecteur v$ en fonction des vecteurs
  $\vecteur a$ et $\vecteur b$ (en d'autres termes : compléter les pointillés : $\vecteur{u}=\ldots\times\vecteur{a}+\ldots\times\vecteur{b}$ ; de même pour $\vecteur{v}$).

  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}[(a)]
      \item
        \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[very thick,baseline=(current bounding box.north),scale=0.6]
          \draw[thin,color=gray,step=1] (-1,-1) grid (3,4);
          \draw[-latex] (0,0) -- (0,1) node[midway, left] {$\vecteur{a}$};
          \draw[dashed,-latex] (0,1) -- (0,2) node[midway, left] {$\vecteur{a}$};
          \draw[dashed,-latex] (0,2) -- (0,3) node[midway, left] {$\vecteur{a}$};
          \draw[->] (0,0) -- (2,0) node[midway, below left] {$\vecteur{b}$};
          \draw[dashed,-latex] (0,3) -- (2,3) node[midway, above left] {$\vecteur{b}$};
          \draw[->] (0,0) -- (2,3) node[midway, below right] {$\vecteur{u}$};
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
        \[\vecteur{u}=3\vecteur{a}+\vecteur{b}\]

      \item
        \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[very thick,baseline=(current bounding box.north),scale=0.6]
          \draw[thin,color=gray,step=1] (-1,-3) grid (6,2);
          \draw[->] (0,0) -- (0,1) node[midway, left] {$\vecteur{a}$};
          \draw[dashed,<-] (0,-1) -- (0,0) node[midway, left] {$\vecteur{a}$};
          \draw[dashed,<-] (0,-2) -- (0,-1) node[midway, left] {$\vecteur{a}$};
          \draw[->] (0,0) -- (2,0) node[midway, above right] {$\vecteur{b}$};
          \draw[dashed,->] (0,-2) -- (2,-2) node[midway, below] {$\vecteur{b}$};
          \draw[dashed,->] (2,-2) -- (4,-2) node[midway, below] {$\vecteur{b}$};
          \draw[dashed,->] (4,-2) -- (5,-2) node[midway, below] {$\frac{1}{2}\vecteur{b}$};
          \draw[->] (0,0) -- (5,-2) node[midway, below left] {$\vecteur{u}$};
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
        \[\vecteur{v}=-2\vecteur{a}+2,5\vecteur{b}\]
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Parallélogramme]
  \emph{Dans un repère, on considère trois points $A\left( 0;2 \right)$, $B\left( 4;-2 \right)$ et $C\left( -1;1 \right)$. Déterminer les coordonnées du point $D$ telles que $ABCD$ soit un parallélogramme.}

  On peut tracer les trois points, placer le point $D$, lire ses coordonnées, et surtout, vérifier par le calcul que ces coordonnées sont correctes. Nous faisons ici une autre version.

  Si $ABCD$ est un parallélogramme, alors les vecteurs $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{DC}$ sont égaux, et leurs coordonnées sont aussi égales. Donc :

  \begin{multicols}{2}
  \[
    \systeme{
      x_B-x_A=x_C-x_D
    }{
      y_B-y_A=y_C-y_D
    }
  \]

  \[
    \systeme{
       4-0=-1-x_D
    }{
      -2-2=1-y_D
    }
  \]

  \[
    \systeme{
      x_D = -5
    }{
      y_D = 5
    }
  \]

  Le point $D$ a donc pour coordonnées $\left( -5;5 \right)$.
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Alignement] On considère la figure ci-dessous : $ABCD$ est un carré, et $AIB$ et $BCJ$ sont deux triangles équilatéraux.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick, scale=2]
      \coordinate (A) at (0,0);
      \coordinate (B) at (1,0);
      \coordinate (D) at (0,1);
      \coordinate (C) at ($(B) + (D) - 2*(A)$);
      \coordinate (I) at ($(A) + (60:1)$);
      \coordinate (J) at ($(B) + (30:1)$);
      \draw (A) node[below left]{$A$};
      \draw (B) node[below right]{$B$};
      \draw (C) node[above right]{$C$};
      \draw (D) node[above left]{$D$};
      \draw (I) node[right]{$I$};
      \draw (J) node[right]{$J$};
      \draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- (A) -- (I) -- (B) -- (J) -- (C);

      \draw[dashed] (D) -- (J);

      \draw[dashed] (.5, 0) node[below]{$H$} -- (I);
      \draw[dashed] (B) -- ++({sqrt(3)/2},0) node[below]{$K$} -- (J);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Vérifier graphiquement que les points $D$, $I$ et $J$ sont alignés.} On observe qu'ils sont placés sur une même droite.
    \item \emph{On se place dans le repère $\left( A;B;D \right)$ (rappel : les coordonnées de $A$, $B$ et $D$ sont alors $A\left( 0;0 \right)$, $B\left( 1;0 \right)$ et $D\left( 0;1 \right)$).}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Montrer que les coordonnées de $I$ et $J$ sont $I\coord{0,5}{\frac{\sqrt{3}}{2}}$ et $J\coord{1+\frac{\sqrt{3}}{2}}{0,5}$.}

          Le point $H$ étant le sommet de la hauteur de $IAB$ issue de $I$, l'abscisse de $I$ est la longueur $AH$, et son ordonnée est $IH$. Puisque $IAB$ est un triangle équilatéral, $IH$ est aussi sa médiane, et $H$ est le milieu de $\left[ AB \right]$. Donc $AH=\frac{1}{2}$. Calculons $HI$.

          Le triangle $IHB$ est rectangle en $H$ et $IB=1$ et $HB=0,5$. Donc, d'après le théorème de Pythagore (je passe les détails), $HI=\frac{\sqrt{3}}{2}$.

          Donc $I\coord{0,5}{\frac{\sqrt{3}}{2}}$.

          Soit $K$ le projeté orthogonal de $J$ sur $\left( AB \right)$. L'abscisse de $J$ est $AK$, et son ordonnée est $JK$. Par un raisonnement similaire à celui précédent, nous trouvons que $JK=\frac{1}{2}$, et $BK=\frac{\sqrt{3}}{2}$, donc $AK=1+\frac{\sqrt{3}}{2}$. Donc $J\coord{1+\frac{\sqrt{3}}{2}}{0,5}$.
        \item \emph{Montrer que les points $D$, $I$ et $J$ sont alignés.} Les points $D$, $I$ et $J$ sont alignés si et seulement si les vecteurs $\vecteur{DI}$ et $\vecteur{DJ}$ sont colinéaires. Calculons leurs coordonnées.

          $\vecteur{DI}\coord{0,5-0}{\frac{\sqrt{3}}{2}-1}$ et $\vecteur{DJ}\coord{1+\frac{\sqrt{3}}{2}-0}{0,5-1}$, donc :
          \[
            \vecteur{DI}\coord{0,5}{\frac{\sqrt{3}-2}{2}}\text{ et }\vecteur{DJ}\coord{\frac{2+\sqrt{3}}{2}}{-0,5}
          \]

          Utilisons la condition de colinéarité :
          \begin{align*}
            & 0,5\times-0,5-\frac{2+\sqrt{3}}{2}\times\frac{\sqrt{3}-2}{2} \\
            =& -0,25 - \frac{\left( 2+\sqrt{3} \right)\left( \sqrt{3}-2 \right)}{4}\\
            =& -0,25-\frac{\sqrt{3}^2-2^2}{4}\\
            =& -0,25-\frac{3-4}{4}\\
            =& -0,25+\frac{1}{4}\\
            =& 0
          \end{align*}
          La condition de colinéarité est respectée, donc les deux vecteurs sont colinéaires, et les points $D$, $I$ et $J$ sont alignés.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
